---
title: >-
    بخش ۶
---
# بخش ۶

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>چوخواهرش بشنید کامد ز راه</p></div>
<div class="m2"><p>برادرش پر درد زان رزمگاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>بینداخت آن نامدار افسرش</p></div>
<div class="m2"><p>بیاورد فرمانبری چادرش</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>بیامد بنزد برادر دمان</p></div>
<div class="m2"><p>دلش خسته ازدرد و تیره روان</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>بدو گفت کای مهتر جنگجوی</p></div>
<div class="m2"><p>چگونه شدی پیش خسرو بگوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>گر او ازجوانی شود تیزوتند</p></div>
<div class="m2"><p>مگردان تو درآشتی رای کند</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>بخواهر چنین گفت بهرام گرد</p></div>
<div class="m2"><p>که او را زشاهان نباید شمرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>نه جنگی سواری نه بخشنده‌ای</p></div>
<div class="m2"><p>نه داناسری گر درخشنده‌ای</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>هنر بهتر از گوهر نامدار</p></div>
<div class="m2"><p>هنرمند باید تن شهریار</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>چنین گفت داننده خواهر بدوی</p></div>
<div class="m2"><p>که‌ای پرهنر مهتر نامجوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>تو را چند گویم سخن نشنوی</p></div>
<div class="m2"><p>به پیش آوری تندی وبدخوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>نگر تاچه گوید سخن گوی بلخ</p></div>
<div class="m2"><p>که باشد سخن گفتن راست تلخ</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>هرآنکس که آهوی تو باتوگفت</p></div>
<div class="m2"><p>همه راستیها گشاد ازنهفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>مکن رای ویرانی شهر خویش</p></div>
<div class="m2"><p>ز گیتی چو برداشتی بهرخویش</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>برین بریکی داستان زد کسی</p></div>
<div class="m2"><p>کجا بهره بودش ز دانش بسی</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>که خر شد که خواهد زگاوان سروی</p></div>
<div class="m2"><p>بیکباره گم کرد گوش وبروی</p></div></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>نکوهش مخواه از جهان سر به سر</p></div>
<div class="m2"><p>نبود از تبارت کسی تاجور</p></div></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>اگر نیستی درمیان این جوان</p></div>
<div class="m2"><p>نبودی من از داغ تیره روان</p></div></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>پدرزنده و تخت شاهی بجای</p></div>
<div class="m2"><p>نهاده تو اندر میان پیش پای</p></div></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>ندانم سرانجام این چون بود</p></div>
<div class="m2"><p>همیشه دو چشمم پر از خون بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>جز از درد و نفرین نجویی همی</p></div>
<div class="m2"><p>گل زهر خیره ببویی همی</p></div></div>
<div class="b" id="bn21"><div class="m1"><p>چو گویند چوبینه بدنام گشت</p></div>
<div class="m2"><p>همه نام بهرام دشنام گشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>برین نیز هم خشم یزدان بود</p></div>
<div class="m2"><p>روانت به دوزخ به زندان بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>نگر تا جز از هرمز شهریار</p></div>
<div class="m2"><p>که بد درجهان مر تو را خواستار</p></div></div>
<div class="b" id="bn24"><div class="m1"><p>هم آن تخت و آن کالهٔ ساوه شاه</p></div>
<div class="m2"><p>بدست آمد و برنهادی کلاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn25"><div class="m1"><p>چو زو نامور گشتی اندر جهان</p></div>
<div class="m2"><p>بجویی کنون گاه شاهنشهان</p></div></div>
<div class="b" id="bn26"><div class="m1"><p>همه نیکوییها ز یزدان شناس</p></div>
<div class="m2"><p>مباش اندرین تاجور ناسپاس</p></div></div>
<div class="b" id="bn27"><div class="m1"><p>برزمی که کردی چنین کش مشو</p></div>
<div class="m2"><p>هنرمند بودی منی فش مشو</p></div></div>
<div class="b" id="bn28"><div class="m1"><p>به دل دیو را یار کردی همی</p></div>
<div class="m2"><p>به یزدان گنهگار گردی همی</p></div></div>
<div class="b" id="bn29"><div class="m1"><p>چو آشفته شد هرمز وبردمید</p></div>
<div class="m2"><p>به گفتار آذرگشسپ پلید</p></div></div>
<div class="b" id="bn30"><div class="m1"><p>تو را اندرین صبر بایست کرد</p></div>
<div class="m2"><p>نبد بنده را روزگارنبرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn31"><div class="m1"><p>چو او را چنان سختی آمد بروی</p></div>
<div class="m2"><p>ز بردع بیامد پسر کینه جوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn32"><div class="m1"><p>ببایست رفتن برشاه ند</p></div>
<div class="m2"><p>بکام وی آراستن گاه نو</p></div></div>
<div class="b" id="bn33"><div class="m1"><p>نکردی جوان جز برای تو کار</p></div>
<div class="m2"><p>ندیدی دلت جز به روزگار</p></div></div>
<div class="b" id="bn34"><div class="m1"><p>تن آسان بدی شاد وپیروزبخت</p></div>
<div class="m2"><p>چراکردی آهنگ این تاج وتخت</p></div></div>
<div class="b" id="bn35"><div class="m1"><p>تودانی که ازتخمهٔ اردشیر</p></div>
<div class="m2"><p>بجایند شاهان برنا و پیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn36"><div class="m1"><p>ابا گنج وبا لشکر بی‌شمار</p></div>
<div class="m2"><p>به ایران که خواند تو را شهریار</p></div></div>
<div class="b" id="bn37"><div class="m1"><p>اگر شهریاری به گنج وسپاه</p></div>
<div class="m2"><p>توانست کردن به ایران نگاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn38"><div class="m1"><p>نبودی جز از ساوه سالار چین</p></div>
<div class="m2"><p>که آورد لشکر به ایران زمین</p></div></div>
<div class="b" id="bn39"><div class="m1"><p>تو راپاک یزدان بروبرگماشت</p></div>
<div class="m2"><p>بد او ز ایران و توران بگاشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn40"><div class="m1"><p>جهاندار تا این جهان آفرید</p></div>
<div class="m2"><p>زمین کرد و هم آسمان آفرید</p></div></div>
<div class="b" id="bn41"><div class="m1"><p>ندیدند هرگز سواری چوسام</p></div>
<div class="m2"><p>نزد پیش او شیردرنده گام</p></div></div>
<div class="b" id="bn42"><div class="m1"><p>چو نوذر شد از بخت بیدادگر</p></div>
<div class="m2"><p>بپا اندر آورد رای‌پدر</p></div></div>
<div class="b" id="bn43"><div class="m1"><p>همه مهتران سام را خواستند</p></div>
<div class="m2"><p>همان تخت پیروزه آراستند</p></div></div>
<div class="b" id="bn44"><div class="m1"><p>بران مهتران گفت هرگز مباد</p></div>
<div class="m2"><p>که جان سپهبد کند تاج یاد</p></div></div>
<div class="b" id="bn45"><div class="m1"><p>که خاک منوچهر گاه منست</p></div>
<div class="m2"><p>سر تخت نوذر کلاه منست</p></div></div>
<div class="b" id="bn46"><div class="m1"><p>بدان گفتم این ای برادر که تخت</p></div>
<div class="m2"><p>نیابد مگر مرد پیروزبخت</p></div></div>
<div class="b" id="bn47"><div class="m1"><p>که دارد کفی راد وفر ونژاد</p></div>
<div class="m2"><p>خردمند و روشن دل و پر ز داد</p></div></div>
<div class="b" id="bn48"><div class="m1"><p>ندانم که بر تو چه خواهد رسید</p></div>
<div class="m2"><p>که اندر دلت شد خرد ناپدید</p></div></div>
<div class="b" id="bn49"><div class="m1"><p>بدو گفت بهرام کاینست راست</p></div>
<div class="m2"><p>برین راستی پاک یزدان گواست</p></div></div>
<div class="b" id="bn50"><div class="m1"><p>ولیکن کنون کار ازین درگذشت</p></div>
<div class="m2"><p>دل و مغز من پر ز تیمار گشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn51"><div class="m1"><p>اگر مه شوم گر نهم سر بمرگ</p></div>
<div class="m2"><p>که مرگ اندر آید بپولاد ترگ</p></div></div>